\documentclass{scrartcl}
\usepackage[mark]{gitinfo2}
\usepackage{xspace}
\usepackage[italian]{babel}

\newcommand{\release}{ver.\gitAbbrevHash\ \gitAuthorDate\xspace}

\title{Il lavoro del genio}
\subtitle{Dare a Peppino ci\`o che \`e di Peppino\\[-0.25\baselineskip]{\tiny (\release)}}
\author{Nicola Bernardini}


\date{19 marzo 2021}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
%
% peana del libro sottolineando il problema del titolo
%
La parola ``genio'' ha un problema: la sua connotazione rimuove dalla persona
designata l'onorevole fatica del lavoro.

%
% contrastare con il nomignolo ``Peppino'', diminutivo popolare pervicacemente
% legato alla figura di Giuseppe Di Giugno.
%
% altri appunti:
% la connotazione della parola "genio", che è un modo  della  borghesia
% di  acquisire  le  imprese  straordinarie  -  ossia  quelle  che  sono
% difficilmente acquisibili con la  mente  per  via  della  loro  extra-
% ordinarietà. La connotazione riconosce un  valore  a  queste  imprese
% rendendole però "semplici" e "facili" per poterle  incorporare  nella
% storia. E' difficile immaginare la portata delle imprese  di  Peppino,
% numerose e in ambiti disparati, per cui ci accontentiamo di  definirle
% "geniali" (termine più che appropriato, peraltro). Così rischiamo di
% disconoscere l'enorme lavoro svolto da quest'uomo  -  e  questo  libro
% rende giustizia anche di esso. Mi ha sempre colpito il  contrasto  che
% c'è tra il diminutivo  popolare  (Peppino)  pervicacemente  incollato
% alla persona di Giuseppe Di Giugno, e l'enormità dei suoi  contributi
% alla fisica delle particelle, alle tecnologie digitali per la musica e
% ora all'astrofisica: Peppino stesso  ha  sempre  descritto  con  molta
% nonchalance le sue imprese sminuendo l'enorme lavoro compiuto - ed  è
% comprensibile che in questo contesto, il nomignolo "Peppino" sia parte
% integrante della sua identità.

\end{abstract}

\end{document}
